# SOME DESCRIPTIVE TITLE.
# Copyright (C) 2023-2025, Modan2 Contributors
# This file is distributed under the same license as the Modan2 package.
# FIRST AUTHOR <EMAIL@ADDRESS>, 2025.
#
#, fuzzy
msgid ""
msgstr ""
"Project-Id-Version: Modan2 \n"
"Report-Msgid-Bugs-To: \n"
"POT-Creation-Date: 2025-10-04 11:41+0900\n"
"PO-Revision-Date: YEAR-MO-DA HO:MI+ZONE\n"
"Last-Translator: FULL NAME <EMAIL@ADDRESS>\n"
"Language: ko\n"
"Language-Team: ko <LL@li.org>\n"
"Plural-Forms: nplurals=1; plural=0;\n"
"MIME-Version: 1.0\n"
"Content-Type: text/plain; charset=utf-8\n"
"Content-Transfer-Encoding: 8bit\n"
"Generated-By: Babel 2.17.0\n"

#: ../../changelog.rst:2
msgid "Changelog"
msgstr "변경 이력"

#: ../../changelog.rst:4
msgid "All notable changes to Modan2 are documented here."
msgstr "Modan2의 모든 주요 변경 사항이 여기에 문서화되어 있습니다."

#: ../../changelog.rst:6
msgid ""
"This project follows `Semantic Versioning "
"<https://semver.org/spec/v2.0.0.html>`_."
msgstr ""
"이 프로젝트는 `유의적 버전 관리 "
"<https://semver.org/spec/v2.0.0.html>`_ 를 따릅니다."

#: ../../changelog.rst:9
msgid "Version 0.1.5-alpha.1 (2025-09-11)"
msgstr "버전 0.1.5-alpha.1 (2025-09-11)"

#: ../../changelog.rst:12 ../../changelog.rst:84
msgid "Added"
msgstr "추가"

#: ../../changelog.rst:14
msgid "**JSON+ZIP Dataset Packaging System**"
msgstr "**JSON+ZIP 데이터셋 패키징 시스템**"

#: ../../changelog.rst:16
msgid "Complete dataset backup and sharing with new export/import format"
msgstr "새로운 내보내기/가져오기 형식을 사용한 완전한 데이터셋 백업 및 공유"

#: ../../changelog.rst:17
msgid ""
"JSON schema v1.1 with extended metadata (wireframe, polygons, baseline, "
"variables)"
msgstr ""
"확장된 메타데이터(와이어프레임, 폴리곤, 베이스라인, 변수)를 포함한 JSON 스키마 v1.1"

#: ../../changelog.rst:18
msgid "ZIP packaging with support for images and 3D model files"
msgstr "이미지 및 3D 모델 파일을 지원하는 ZIP 패키징"

#: ../../changelog.rst:19
msgid "Structured file layout (dataset.json, images/, models/)"
msgstr "구조화된 파일 레이아웃 (dataset.json, images/, models/)"

#: ../../changelog.rst:20
msgid "Lossless round-trip data preservation"
msgstr "무손실 양방향 데이터 보존"

#: ../../changelog.rst:22
msgid "**Security and Stability Features**"
msgstr "**보안 및 안정성 기능**"

#: ../../changelog.rst:24
msgid "Zip Slip attack defense system"
msgstr "Zip Slip 공격 방어 시스템"

#: ../../changelog.rst:25
msgid "Transaction-based import (automatic rollback on failure)"
msgstr "트랜잭션 기반 가져오기 (실패 시 자동 롤백)"

#: ../../changelog.rst:26
msgid "File integrity verification (MD5 checksums)"
msgstr "파일 무결성 검증 (MD5 체크섬)"

#: ../../changelog.rst:27
msgid "Safe ZIP extraction (``safe_extract_zip()``)"
msgstr "안전한 ZIP 압축 해제 (``safe_extract_zip()``)"

#: ../../changelog.rst:28
msgid "JSON schema validation and error reporting"
msgstr "JSON 스키마 검증 및 오류 보고"

#: ../../changelog.rst:30
msgid "**New API Functions (MdUtils.py)**"
msgstr "**새로운 API 함수 (MdUtils.py)**"

#: ../../changelog.rst:32
msgid "``serialize_dataset_to_json()`` - Serialize dataset to JSON structure"
msgstr "``serialize_dataset_to_json()`` - 데이터셋을 JSON 구조로 직렬화"

#: ../../changelog.rst:33
msgid "``create_zip_package()`` - File collection and ZIP packaging"
msgstr "``create_zip_package()`` - 파일 수집 및 ZIP 패키징"

#: ../../changelog.rst:34
msgid "``import_dataset_from_zip()`` - Safe ZIP-based dataset import"
msgstr "``import_dataset_from_zip()`` - 안전한 ZIP 기반 데이터셋 가져오기"

#: ../../changelog.rst:35
msgid "``collect_dataset_files()`` - Collect dataset-related file paths"
msgstr "``collect_dataset_files()`` - 데이터셋 관련 파일 경로 수집"

#: ../../changelog.rst:36
msgid "``estimate_package_size()`` - Estimate package size"
msgstr "``estimate_package_size()`` - 패키지 크기 추정"

#: ../../changelog.rst:37
msgid "``validate_json_schema()`` - JSON schema validation"
msgstr "``validate_json_schema()`` - JSON 스키마 검증"

#: ../../changelog.rst:39
msgid "**User Interface Improvements**"
msgstr "**사용자 인터페이스 개선**"

#: ../../changelog.rst:41
msgid "\"JSON+ZIP Package\" option in Export Dialog"
msgstr "내보내기 대화 상자에 \"JSON+ZIP 패키지\" 옵션 추가"

#: ../../changelog.rst:42
msgid "\"Include image and model files\" toggle"
msgstr "\"이미지 및 모델 파일 포함\" 토글"

#: ../../changelog.rst:43
msgid "Real-time file size estimation display"
msgstr "실시간 파일 크기 추정 표시"

#: ../../changelog.rst:44
msgid "JSON+ZIP format support in Import Dialog"
msgstr "가져오기 대화 상자에서 JSON+ZIP 형식 지원"

#: ../../changelog.rst:45
msgid "Progress tracking with progress callbacks"
msgstr "진행 상황 콜백을 통한 진행률 추적"

#: ../../changelog.rst:48 ../../changelog.rst:130
msgid "Changed"
msgstr "변경"

#: ../../changelog.rst:50
msgid "**Existing Export Formats Maintained**"
msgstr "**기존 내보내기 형식 유지**"

#: ../../changelog.rst:52
msgid "TPS, NTS, Morphologika, CSV/Excel formats continue to be supported"
msgstr "TPS, NTS, Morphologika, CSV/Excel 형식 계속 지원"

#: ../../changelog.rst:53
msgid "JSON+ZIP provided as additional option for complete backups"
msgstr "완전한 백업을 위한 추가 옵션으로 JSON+ZIP 제공"

#: ../../changelog.rst:55
msgid "**Improved File Naming Conventions**"
msgstr "**개선된 파일 명명 규칙**"

#: ../../changelog.rst:57
msgid "Files inside ZIP use ``<object_id>.<ext>`` format to avoid conflicts"
msgstr "ZIP 내부 파일은 충돌 방지를 위해 ``<object_id>.<ext>`` 형식 사용"

#: ../../changelog.rst:58
msgid "Relative paths for platform independence"
msgstr "플랫폼 독립성을 위한 상대 경로 사용"

#: ../../changelog.rst:60
msgid "**Database Handling Improvements**"
msgstr "**데이터베이스 처리 개선**"

#: ../../changelog.rst:62
msgid ""
"Automatic duplicate dataset name resolution (\"Dataset (1)\", \"Dataset "
"(2)\", etc.)"
msgstr ""
"자동 중복 데이터셋 이름 해결 (\"Dataset (1)\", \"Dataset "
"(2)\" 등)"

#: ../../changelog.rst:63
msgid "Optimized variable mapping and landmark processing"
msgstr "최적화된 변수 매핑 및 랜드마크 처리"

#: ../../changelog.rst:66 ../../changelog.rst:152
msgid "Fixed"
msgstr "수정"

#: ../../changelog.rst:68
msgid "**Cross-Platform Compatibility**"
msgstr "**크로스 플랫폼 호환성**"

#: ../../changelog.rst:70
msgid "UTF-8 encoding for Korean filenames"
msgstr "한국어 파일명을 위한 UTF-8 인코딩"

#: ../../changelog.rst:71
msgid "Unified path handling for Windows, macOS, Linux"
msgstr "Windows, macOS, Linux를 위한 통합 경로 처리"

#: ../../changelog.rst:72
msgid "Added file system safety verification"
msgstr "파일 시스템 안전성 검증 추가"

#: ../../changelog.rst:74
msgid "**Memory and Performance Optimization**"
msgstr "**메모리 및 성능 최적화**"

#: ../../changelog.rst:76
msgid "Streaming processing for large files"
msgstr "대용량 파일에 대한 스트리밍 처리"

#: ../../changelog.rst:77
msgid "Safe temporary file cleanup (context managers)"
msgstr "안전한 임시 파일 정리 (컨텍스트 매니저)"

#: ../../changelog.rst:78
msgid "Prevention of partial imports on error"
msgstr "오류 발생 시 부분 가져오기 방지"

#: ../../changelog.rst:81
msgid "Version 0.1.4 (2025-09-10)"
msgstr "버전 0.1.4 (2025-09-10)"

#: ../../changelog.rst:86
msgid "**CI/CD and Build System**"
msgstr "**CI/CD 및 빌드 시스템**"

#: ../../changelog.rst:88
msgid "GitHub Actions workflows (automatic build, test, release)"
msgstr "GitHub Actions 워크플로우 (자동 빌드, 테스트, 릴리스)"

#: ../../changelog.rst:89
msgid "Cross-platform build support (Windows, Linux, macOS)"
msgstr "크로스 플랫폼 빌드 지원 (Windows, Linux, macOS)"

#: ../../changelog.rst:90
msgid "PyInstaller-based automated build script (``build.py``)"
msgstr "PyInstaller 기반 자동화 빌드 스크립트 (``build.py``)"

#: ../../changelog.rst:91
msgid "Build number system and centralized version management (``version.py``)"
msgstr "빌드 번호 시스템 및 중앙 집중식 버전 관리 (``version.py``)"

#: ../../changelog.rst:93
msgid "**Testing Infrastructure**"
msgstr "**테스트 인프라**"

#: ../../changelog.rst:95
msgid "pytest-based automated test system (229 tests, 13 modules)"
msgstr "pytest 기반 자동화 테스트 시스템 (229개 테스트, 13개 모듈)"

#: ../../changelog.rst:96
msgid "Test categories: unit, integration, performance, GUI, workflow"
msgstr "테스트 카테고리: 단위, 통합, 성능, GUI, 워크플로우"

#: ../../changelog.rst:97
msgid "CI integration with automatic tests on PR"
msgstr "PR에 대한 자동 테스트를 통한 CI 통합"

#: ../../changelog.rst:98
msgid "Test coverage analysis tools"
msgstr "테스트 커버리지 분석 도구"

#: ../../changelog.rst:100
msgid "**UI/UX Features**"
msgstr "**UI/UX 기능**"

#: ../../changelog.rst:102
msgid "Overlay drag and corner snap functionality"
msgstr "오버레이 드래그 및 모서리 스냅 기능"

#: ../../changelog.rst:103
msgid "Overlay title display"
msgstr "오버레이 제목 표시"

#: ../../changelog.rst:104
msgid "Splash screen (build info and copyright)"
msgstr "스플래시 화면 (빌드 정보 및 저작권)"

#: ../../changelog.rst:105
msgid "3D landmark index display restored (using GLUT)"
msgstr "3D 랜드마크 인덱스 표시 복원 (GLUT 사용)"

#: ../../changelog.rst:106
msgid "Improved toolbar button state management"
msgstr "개선된 툴바 버튼 상태 관리"

#: ../../changelog.rst:107
msgid "TreeView usability improvements"
msgstr "TreeView 사용성 개선"

#: ../../changelog.rst:108
msgid "Read-only column context menus"
msgstr "읽기 전용 열 컨텍스트 메뉴"

#: ../../changelog.rst:110
msgid "**Documentation**"
msgstr "**문서**"

#: ../../changelog.rst:112
msgid "Korean README (``README.ko.md``)"
msgstr "한국어 README (``README.ko.md``)"

#: ../../changelog.rst:113
msgid "Development guide documents (CLAUDE.md, GEMINI.md)"
msgstr "개발 가이드 문서 (CLAUDE.md, GEMINI.md)"

#: ../../changelog.rst:114
msgid "Release guide and version management documents"
msgstr "릴리스 가이드 및 버전 관리 문서"

#: ../../changelog.rst:115
msgid "Windows Defender notice document"
msgstr "Windows Defender 안내 문서"

#: ../../changelog.rst:116
msgid "Detailed development logs (devlog directory)"
msgstr "상세 개발 로그 (devlog 디렉터리)"

#: ../../changelog.rst:118
msgid "**Internationalization (i18n)**"
msgstr "**국제화 (i18n)**"

#: ../../changelog.rst:120
msgid "Significantly improved Korean translations"
msgstr "대폭 개선된 한국어 번역"

#: ../../changelog.rst:121
msgid "Instant language setting application"
msgstr "즉시 언어 설정 적용"

#: ../../changelog.rst:123
msgid "**Project Management**"
msgstr "**프로젝트 관리**"

#: ../../changelog.rst:125
msgid "Refined requirements.txt (tested and verified dependencies)"
msgstr "정제된 requirements.txt (테스트 및 검증된 의존성)"

#: ../../changelog.rst:126
msgid "Support for Python 3.11+"
msgstr "Python 3.11+ 지원"

#: ../../changelog.rst:127
msgid "OpenGL implementation improvements (font rendering)"
msgstr "OpenGL 구현 개선 (폰트 렌더링)"

#: ../../changelog.rst:132
msgid "**Code Refactoring**"
msgstr "**코드 리팩토링**"

#: ../../changelog.rst:134
msgid "Modularized color constants (MdConstants.py)"
msgstr "모듈화된 색상 상수 (MdConstants.py)"

#: ../../changelog.rst:135
msgid "Unified icon path management"
msgstr "통합 아이콘 경로 관리"

#: ../../changelog.rst:136
msgid "Standardized logging system"
msgstr "표준화된 로깅 시스템"

#: ../../changelog.rst:137
msgid "Optimized import statements"
msgstr "최적화된 import 문"

#: ../../changelog.rst:139
msgid "**Analysis System**"
msgstr "**분석 시스템**"

#: ../../changelog.rst:141
msgid "PCA/CVA/MANOVA stability improvements"
msgstr "PCA/CVA/MANOVA 안정성 개선"

#: ../../changelog.rst:142
msgid "Enhanced progress indicators during analysis"
msgstr "분석 중 향상된 진행 표시기"

#: ../../changelog.rst:143
msgid "Improved error handling and reporting"
msgstr "개선된 오류 처리 및 보고"

#: ../../changelog.rst:145
msgid "**UI Behavior**"
msgstr "**UI 동작**"

#: ../../changelog.rst:147
msgid "Consistent dialog behavior"
msgstr "일관된 대화 상자 동작"

#: ../../changelog.rst:148
msgid "Auto-refresh after data changes"
msgstr "데이터 변경 후 자동 새로고침"

#: ../../changelog.rst:149
msgid "More intuitive keyboard shortcuts"
msgstr "더 직관적인 키보드 단축키"

#: ../../changelog.rst:154
msgid "**Critical Bugs**"
msgstr "**중요 버그**"

#: ../../changelog.rst:156
msgid "Dataset import/export encoding issues"
msgstr "데이터셋 가져오기/내보내기 인코딩 문제"

#: ../../changelog.rst:157
msgid "3D viewer crashes"
msgstr "3D 뷰어 충돌"

#: ../../changelog.rst:158
msgid "TreeView update timing issues"
msgstr "TreeView 업데이트 타이밍 문제"

#: ../../changelog.rst:159
msgid "Analysis result caching problems"
msgstr "분석 결과 캐싱 문제"

#: ../../changelog.rst:161
msgid "**Platform-Specific Issues**"
msgstr "**플랫폼별 문제**"

#: ../../changelog.rst:163
msgid "WSL/Linux Qt plugin errors (added fix_qt_import.py)"
msgstr "WSL/Linux Qt 플러그인 오류 (fix_qt_import.py 추가)"

#: ../../changelog.rst:164
msgid "OpenGL version compatibility"
msgstr "OpenGL 버전 호환성"

#: ../../changelog.rst:165
msgid "Font rendering on different platforms"
msgstr "다양한 플랫폼에서의 폰트 렌더링"

#: ../../changelog.rst:167
msgid "**Data Integrity**"
msgstr "**데이터 무결성**"

#: ../../changelog.rst:169
msgid "Landmark coordinate precision maintenance"
msgstr "랜드마크 좌표 정밀도 유지"

#: ../../changelog.rst:170
msgid "Wireframe/polygon data preservation"
msgstr "와이어프레임/폴리곤 데이터 보존"

#: ../../changelog.rst:171
msgid "Analysis result consistency"
msgstr "분석 결과 일관성"

#: ../../changelog.rst:174
msgid "Previous Versions"
msgstr "이전 버전"

#: ../../changelog.rst:177
msgid "Version 0.1.3"
msgstr "버전 0.1.3"

#: ../../changelog.rst:179
msgid "Initial public release"
msgstr "최초 공개 릴리스"

#: ../../changelog.rst:180
msgid "Basic 2D/3D landmark support"
msgstr "기본 2D/3D 랜드마크 지원"

#: ../../changelog.rst:181
msgid "PCA, CVA, MANOVA analysis"
msgstr "PCA, CVA, MANOVA 분석"

#: ../../changelog.rst:182
msgid "TPS/NTS file import"
msgstr "TPS/NTS 파일 가져오기"

#: ../../changelog.rst:183
msgid "SQLite database with Peewee ORM"
msgstr "Peewee ORM을 사용한 SQLite 데이터베이스"

#: ../../changelog.rst:186
msgid "Version 0.1.2"
msgstr "버전 0.1.2"

#: ../../changelog.rst:188
msgid "Added 3D model support (OBJ, PLY, STL)"
msgstr "3D 모델 지원 추가 (OBJ, PLY, STL)"

#: ../../changelog.rst:189
msgid "Improved 2D/3D viewers"
msgstr "개선된 2D/3D 뷰어"

#: ../../changelog.rst:190
msgid "Dataset hierarchy"
msgstr "데이터셋 계층 구조"

#: ../../changelog.rst:193
msgid "Version 0.1.1"
msgstr "버전 0.1.1"

#: ../../changelog.rst:195
msgid "Basic morphometric analysis"
msgstr "기본 형태계측 분석"

#: ../../changelog.rst:196
msgid "Procrustes superimposition"
msgstr "Procrustes 중첩"

#: ../../changelog.rst:197
msgid "Simple data management"
msgstr "간단한 데이터 관리"

#: ../../changelog.rst:200
msgid "Version 0.1.0"
msgstr "버전 0.1.0"

#: ../../changelog.rst:202
msgid "Initial development version"
msgstr "최초 개발 버전"

#: ../../changelog.rst:203
msgid "Proof of concept"
msgstr "개념 증명"

#: ../../changelog.rst:206
msgid "Upcoming Features"
msgstr "향후 기능"

#: ../../changelog.rst:209
msgid "Planned for Future Releases"
msgstr "향후 릴리스 계획"

#: ../../changelog.rst:211
msgid "**Missing Landmark Support (Phase 3-5)**"
msgstr "**결측 랜드마크 지원 (3-5단계)**"

#: ../../changelog.rst:213
msgid "Advanced imputation methods (TPS warping, regression)"
msgstr "고급 대치 방법 (TPS 워핑, 회귀)"

#: ../../changelog.rst:214
msgid "Confidence intervals for estimated positions"
msgstr "추정 위치에 대한 신뢰 구간"

#: ../../changelog.rst:215
msgid "Multiple imputation for uncertainty quantification"
msgstr "불확실성 정량화를 위한 다중 대치"

#: ../../changelog.rst:216
msgid "Missing-aware statistical methods (PPCA, EM-based CVA)"
msgstr "결측 인식 통계 방법 (PPCA, EM 기반 CVA)"

#: ../../changelog.rst:218
msgid "**Enhanced Analysis**"
msgstr "**향상된 분석**"

#: ../../changelog.rst:220
msgid "Partial Least Squares (PLS)"
msgstr "부분 최소 제곱법 (PLS)"

#: ../../changelog.rst:221
msgid "Phylogenetic comparative methods"
msgstr "계통 발생 비교 방법"

#: ../../changelog.rst:222
msgid "Disparity analysis"
msgstr "형태 다양성 분석"

#: ../../changelog.rst:223
msgid "Asymmetry analysis"
msgstr "비대칭 분석"

#: ../../changelog.rst:225
msgid "**User Interface**"
msgstr "**사용자 인터페이스**"

#: ../../changelog.rst:227
msgid "Dark mode theme"
msgstr "다크 모드 테마"

#: ../../changelog.rst:228
msgid "Customizable toolbar"
msgstr "사용자 정의 가능한 툴바"

#: ../../changelog.rst:229
msgid "Advanced plot customization"
msgstr "고급 플롯 사용자 정의"

#: ../../changelog.rst:230
msgid "Interactive 3D landmark editing"
msgstr "대화형 3D 랜드마크 편집"

#: ../../changelog.rst:232
msgid "**Performance**"
msgstr "**성능**"

#: ../../changelog.rst:234
msgid "GPU-accelerated Procrustes"
msgstr "GPU 가속 Procrustes"

#: ../../changelog.rst:235
msgid "Lazy loading for large datasets"
msgstr "대용량 데이터셋을 위한 지연 로딩"

#: ../../changelog.rst:236
msgid "Caching improvements"
msgstr "캐싱 개선"

#: ../../changelog.rst:237
msgid "Parallel processing support"
msgstr "병렬 처리 지원"

#: ../../changelog.rst:239
msgid "**Integration**"
msgstr "**통합**"

#: ../../changelog.rst:241
msgid "R integration (export to geomorph, Morpho)"
msgstr "R 통합 (geomorph, Morpho로 내보내기)"

#: ../../changelog.rst:242
msgid "Python API for scripting"
msgstr "스크립팅을 위한 Python API"

#: ../../changelog.rst:243
msgid "Command-line interface"
msgstr "명령줄 인터페이스"

#: ../../changelog.rst:244
msgid "Plugin system"
msgstr "플러그인 시스템"

#: ../../changelog.rst:246
msgid ""
"See the `GitHub Issues <https://github.com/jikhanjung/Modan2/issues>`_ "
"page for full roadmap and feature requests."
msgstr ""
"전체 로드맵 및 기능 요청은 `GitHub Issues <https://github.com/jikhanjung/Modan2/issues>`_ "
"페이지를 참조하세요."

